\paragraph{Теорема.}
(Критерий почти сходимости к нулю для неотрицательной последовательности).
Пусть $x\in\ell_{\infty}$,
$\forall(i\in\mathbb{N})[x_i\geq 0]$.

$x\in ac_0$ тогда и только тогда, когда
\begin{equation}\label{crit_pos_ac0}
	\forall(A_0\in\mathbb{N})
	\exists(n_0\in\mathbb{N})
	\exists(m_0\in\mathbb{N})
	\forall(n\geq n_0)
	\forall(m\geq m_0)
	\\
	\left[
		\frac{1}{n}
		\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
		<
		\frac{1}{A_0}
	\right]
	.
\end{equation}

\paragraph{Доказательство.}
По теореме Лоренца $x\in ac_0$ тогда и только тогда, когда
\begin{equation}\label{Lorencz_ac0}
	\lim_{n\to\infty} \frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n} x_k = 0
\end{equation}
равномерно по $m$.

Или, переводя на язык кванторов,
\begin{equation}\label{crit_ac0}
	\forall(A_1\in\mathbb{N})
	\exists(n_1\in\mathbb{N})
	\forall(n\geq n_0)
	\forall(m \in \mathbb{N})
	\\
	\left[
		\frac{1}{n}
		\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
		<
		\frac{1}{A_1}
	\right]
	.
\end{equation}
Очевидно, что из \eqref{crit_ac0} следует \eqref{crit_pos_ac0} (например, положив $m_0 = 1$),
тем самым необходимость \eqref{crit_pos_ac0} доказана.

\paragraph{Достаточность.}
Пусть выполнено \eqref{crit_pos_ac0}.
Покажем, что выполнено \eqref{crit_ac0}.
Зафиксируем $A_1$.
Положим $A_0 = 2A_1$ и отыщем $n_0$ и $m_0$ в соотвествии с \eqref{crit_pos_ac0}.
Положим $n_1 = 2A_0(n_0+m_0)\|x\|$.
Покажем, что \eqref{crit_ac0} верно для любых $n\geq n_1$, $m\in \mathbb{N}$.
Зафиксируем $n$ и рассмотрим $m$.

Пусть сначала $m\geq m_0$.
Тогда в силу того, что $n\geq n_1 = 2A_0(n_0+m_0)\|x\| > n_0$ имеем $n>n_0$.
Применим \eqref{crit_pos_ac0}:
\begin{equation}
	\frac{1}{n}
	\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
	<
	\frac{1}{A_0}
	=
	\frac{1}{2A_1}
	<
	\frac{1}{A_1}
	,
\end{equation}
т.е. \eqref{crit_ac0} выполнено.

Пусть теперь $m < m_0$.
Тогда
\begin{multline}
	\frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
	<
	\frac{1}{n} \sum_{k=1}^{m_0+n} x_k
	=
	\\=
	\frac{1}{n} \sum_{k=1}^{m_0} x_k + \frac{1}{n} \sum_{k=m_0+1}^{m_0+n} x_k
	%\leq
	\mathop{\leq}^{\mbox{~~в силу \eqref{crit_pos_ac0}~~}}
	\frac{1}{n} \sum_{k=1}^{m_0} x_k + \frac{1}{A_0}
	\leq
	\\ \leq
	\frac{1}{n} \sum_{k=1}^{m_0} \|x\| + \frac{1}{A_0}
	\leq
	\frac{1}{n_1} \sum_{k=1}^{m_0} \|x\| + \frac{1}{A_0}
	=
	\frac{1}{2A_0(n_0+m_0)\|x\|} \sum_{k=1}^{m_0} \|x\| + \frac{1}{A_0}
	=
	\\=
	\frac{m_0\|x\|}{2A_0(n_0+m_0)\|x\|} + \frac{1}{A_0}
	=
	\frac{m_0}{2A_0(n_0+m_0)} + \frac{1}{A_0}
	\leq
	\\ \leq
	\frac{m_0}{2A_0m_0} + \frac{1}{A_0}
	=
	\frac{1}{2A_0} + \frac{1}{A_0}
	=
	\frac{3}{2A_0}
	=
	\frac{3}{4A_1}
	<
	\frac{1}{A_1},
\end{multline}
т.е. \eqref{crit_ac0} тоже выполнено.

\paragraph{Примечание.}
Для знакопеременных последовательностей условие \eqref{crit_pos_ac0} является необходимым,
но неизвестно, является ли оно достаточным.

\paragraph{Примечание.}
Удобство критерия \eqref{crit_pos_ac0} в том,
что можно выбирать $m_0$ в зависимости от $A_0$.

\paragraph{Задача о пасьянсе из нулей и единиц.}
Пусть $n_i$~--- строго возрастающая последовательность натуральных чисел,
\begin{equation}
	M(j) = \liminf_{i\to\infty} n_{i+j} - n_i,
\end{equation}
\begin{equation}
	x_k = \left\{\begin{array}{ll}
		1, & \mbox{~если~} k = n_i
		\\
		0  & \mbox{~иначе~}
	\end{array}\right.
\end{equation}

\paragraph{Замечание.}
Так как $M(j)$ есть нижний предел последовательности натуральных чисел,
то он всегда досигается,
т.е. $M(j)\in\mathbb{N}$.

Более того, для любого $j$ существует лишь конечное количество отрезков длины $M(j)$,
содержащих более $j$ единиц,
и бесконечное количество отрезков длины $M(j)$,
содержащих ровно $j$ единиц.

Через $E_j$ будем обозначать конец последнего отрезка длины $M(j)$,
содержащего более $j$ единиц.

\paragraph{Утверждение.}
Если $x \in ac_0$, то
\begin{equation}\label{lim_M(j)/j}
	\lim_{j \to \infty} \frac{M(j)}{j} = +\infty
	.
\end{equation}

\paragraph{Доказательство.}
Очевидно, что если
\begin{equation}
	\liminf_{j \to \infty} \frac{M(j)}{j} = +\infty
	,
\end{equation}
то выполнено \eqref{lim_M(j)/j}.
Предположим противное:
\begin{equation}
	\liminf_{j \to \infty} \frac{M(j)}{j} = с < +\infty
	.
\end{equation}
Очеивдно, что в таком случае $c>0$.

По определению нижнего предела найдётся счётное множество
$J\subset\mathbb{N}$ такое, что
\begin{equation}
	\forall(j\in J)\left[c \leq \frac{M(j)}{j} \leq c+1 \right],
\end{equation}
т.е. для любого $j\in J$ существует бесконечно много отрезков длины $j\cdot(c+1)$,
на каждом из которых не менее $j$ единиц.

Т.к. $x\in ac_0$, то
\begin{equation}\label{Lorencz_ac0_epsilon}
	\forall(\varepsilon>0)
	\exists(n_0\in\mathbb{N})
	\forall(n \geq n_0)
	\forall(m\in\mathbb{N})
	\left[
		\frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n}x_k < \varepsilon
	\right]
	.
\end{equation}

Положим $\varepsilon = 1/(c+2)$ и отыщем $n_0$.
Положим $n\in J$, $n\geq n_0$.
(Такое $n$ всегда найдётся, т.к. $J$ счётно и $J\subset\mathbb{N}$.)
Выберем $m$ так, чтобы отрезок длины $n\cdot(c+1)$,
содержащий не менее $n$ единиц,
начинался с $m+1$.
Тогда
\begin{equation}
	\frac{1}{n\cdot(c+1)}\sum_{k=m+1}^{m+n\cdot(c+1)}x_k
	\geq
	\frac{1}{n\cdot(c+1)} \cdot n
	=
	\frac{1}{c+1}
	>
	\frac{1}{c+2}
	=
	\varepsilon,
\end{equation}
что противоречит \eqref{Lorencz_ac0_epsilon}.

Полученное противоречие завершает доказательство.


\paragraph{Утверждение.}
Если
\begin{equation}\label{lim_M(j)/j_dost}
	\lim_{j \to \infty} \frac{M(j)}{j} = +\infty
	,
\end{equation}
то $x \in ac_0$.

\paragraph{Доказательство.}

По определению предела \eqref{lim_M(j)/j_dost} означает, что
\begin{equation}\label{lim_M(j)/j_ifty_def}
	\forall(C  \in\mathbb{N})
	\exists(j_0\in\mathbb{N})
	\forall(j \geq j_0)
	\left[
		\frac{M(j)}{j}>C
	\right]
	.
\end{equation}
Покажем, что выполнен критерий почти сходимости к нулю неотрицательной последовательности
\eqref{crit_pos_ac0}, т.е.
\begin{equation}
	\forall(B  \in\mathbb{N})
	\exists(n_0\in\mathbb{N})
	\exists(m_0\in\mathbb{N})
	\forall(n\geq n_0)
	\forall(m\geq m_0)
	\\
	\left[
		\frac{1}{n}
		\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
		<
		\frac{1}{B}
	\right]
	.
\end{equation} Действительно, зафиксируем $B$.
Используя \eqref{lim_M(j)/j_ifty_def} и положив $C=2B$,
отыщем $j_0$ такое, что для любого $j\geq j_0$ выполнено
$M(j)>2Bj$.
Положим $n_0 = 2Bj_0$.
Выберем
$$
	m_0 = 2+\max_{1\leq j \leq j_0} E_j
	.
$$

Тогда для любых $m\geq m_0$ и $n\geq n_0$ имеем
\begin{multline}
	\frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
	<
	\frac{1}{n} \cdot \left( \frac{n}{M(j_0)} + 1 \right) j_0
	=
	\frac{j_0}{M(j_0)} + \frac{j_0}{n}
	\leq
	\frac{1}{2B} + \frac{j_0}{n}
	\leq
	\\ \leq
	\frac{1}{2B} + \frac{j_0}{n_0}
	=
	\frac{1}{2B} + \frac{1}{2B}
	=
	\frac{1}{B}
	,
\end{multline}
т.е. условие критерия выполнено
и $x\in ac_0$,
что и требовалось доказать.

Последовательность $\{M(j)\}$, как легко выяснить, удовлетворяет некоторым условиям.
