\documentclass[a4paper,14pt]{article} %размер бумаги устанавливаем А4, шрифт 12пунктов
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel} %используем русский и английский языки с переносами
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,mathtext,cite,enumerate,float,amsthm} %подключаем нужные пакеты расширений
\usepackage[unicode,colorlinks=true,citecolor=black,linkcolor=black]{hyperref}
%\usepackage[pdftex,unicode,colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{indentfirst} % включить отступ у первого абзаца
\usepackage[dvips]{graphicx} %хотим вставлять рисунки?
\graphicspath{{illustr/}}%путь к рисункам

\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % Заменяем библиографию с квадратных скобок на точку:
\makeatother %Смысл этих трёх строчек мне непонятен, но поверим "Запискам дебианщика"

\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы.
\geometry{left=2cm}% левое поле
\geometry{right=1cm}% правое поле
\geometry{top=2cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2cm}% нижнее поле

\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\theenumii}{.\arabic{enumii}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\theenumiii}{.\arabic{enumiii}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumiii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.\arabic{enumiii}.}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра

\sloppy


\renewcommand\normalsize{\fontsize{14}{25.2pt}\selectfont}

\begin{document}
% !!!
% Здесь начинается реальный ТеХ-код
% Всё, что выше - беллетристика

\paragraph{Тезис.}
Существует оператор с конечномерным ядром, для которого не существует инвариантных банаховых пределов.
Существует оператор с бесконечномерным ядром, для которого существует инвариантный банахов предел.

\paragraph{Пример.}

Пусть для $x = (x_1, x_2, ..., x_n, ...)\in l_\infty$
\begin{equation}
	Ax = (x_1, 0, x_2, 0, x_3, 0, x_4, 0, ...).
\end{equation}
Очевидно, что $\ker A = \{0\}$.
Покажем, что банаховых пределов, инвариантых относительно $A$, не существует.
Предположим противное.
Пусть $B\in\mathfrak{B}$, $BA = B$.
Пусть $\mathbb{I} = (1, 1, 1, 1, 1, 1, ...)$.
Очевидно, что
%
\begin{equation}
	\frac{n-1}{2}\leqslant \sum_{k=m+1}^{m+n} (A\mathbb{I})_k \leqslant \frac{n+1}{2},
\end{equation}
откуда
\begin{equation}
	\frac{n-1}{2n}\leqslant \frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} (A\mathbb{I})_k \leqslant \frac{n+1}{2n}.
\end{equation}
По теореме Лоренца
\begin{equation}
	BA\mathbb{I} = 
	\lim_{n\to\infty} \frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} (A\mathbb{I})_k = \frac{1}{2}
\end{equation}

Однако по определению банахова предела
\begin{equation}
	B\mathbb{I} = 1 \neq \frac{1}{2} = BA\mathbb{I}.
\end{equation}
Пришли к противоречию, следовательно, банаховых пределов, инвариантных относительно $A$, не существует.


\paragraph{Утверждение.}

\textit{Скорее всего, это настолько очевидно, что это никто не пишет и не доказывает.}

Пусть $Q:l_\infty \to l_\infty$.
\begin{equation}
	\forall(B\in\mathfrak{B})[QB = B]
\end{equation}
тогда и только тогда, когда
\begin{equation}\label{I-Q_to_ac_0}
	I-Q : l_\infty \to ac_0,
\end{equation}
где $I$~--- тождественный оператор на $l_\infty$.

Надо ли это доказывать?
Схема примерно такая:
\begin{equation}
	B(Qx) = B((I-(I-Q))x) =
	B(Ix)-B((I-Q)x) =
	B(x) - 0 = B(x).
\end{equation}


\paragraph{Пример.}

\begin{equation}
	(Qx)_k =
	\begin{cases}
		0,~\mbox{если}~ k = 2^n, n \in\mathbb{N},
		\\
		x_k~\mbox{иначе.}
	\end{cases}
\end{equation}

Очевидно, что $\dim \ker Q = \infty$.

Покажем, что $Q$ удовлетворяет условию (\ref{I-Q_to_ac_0}).
\begin{equation}
	\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k - \sum_{k=m+1}^{m+n} (Qx)_k \leqslant (2 + \log_2 n) \|x\|,
\end{equation}
(это очевидно??)\\
откуда немедленно
\begin{equation}
	\frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k - \frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} (Qx)_k \leqslant \frac{(2 + \log_2 n) \|x\|}{n} \to 0.
\end{equation}

По предыдущему утверждению отсюда следует, что относительно $Q$ инвариантен любой банахов предел.

\end{document}
