% Уважаемые Авторы!
%Для подготовки pdf-файлы Вашей работы необходимо
%запускать компиляцию с помощью команды latex
%(в программе WinEdt это делается нажатием
%клавиш Shift + Ctrl + L), после этого нужно
%из получившегося dvi файла сделать pdf
%с помощью команды dvi2pdf (в программе WinEdt для
%этого есть специальная кнопка в верхней панели).
%Не нужно использовать команду pdflatex,
%так как она препятствует команде \mag,
%которая производит увеличение страниц
%статьи для удобства редактирования.
%Просим не использовать в тексте рукописи
%нестандартные макроопределения.


\documentclass{article}


\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb}

\hoffset -10mm
\voffset -7mm


\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[short]{mz2ewin}
\usepackage{graphicx}
\let\rom=\textup

\theoremstyle{plain}

\newtheorem{condition}{Условие}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{proposition}{Предложение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{notation}{Обозначения}
\newtheorem{definition}{Определение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}


\overfullrule5pt
\mag1300
\begin{document}

\udk{517.521.2}

\date{\\
Исправленный вариант\\ }

\author{Н.\,Н.~Авдеев}
\address{
	Воронежский государственный университет,
	г.~Воронеж
}
\email{avdeev@math.vsu.ru, nickkolok@mail.ru}


\title{
	О пространстве почти сходящихся последовательностей
}



\maketitle
\begin{fulltext}

%\begin{abstract}

%\end{abstract}

\begin{keywords}
Почти сходящаяся последовательность, критерий Лоренца, ограниченная последовательность.
\end{keywords}


\footnotetext{Работа выполнена в Воронежском университете при поддержке РНФ, грант 16-11-10125.}

В настоящей статье изучается пространство почти сходящихся последовательностей $ac$ [TODO],
то есть ограниченных последовательностей таких, что
\begin{equation}
\label{eq:intro_ac}
	\lim_{n\to\infty} \frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n} x_k = t
\end{equation}
равномерно по $m$ (критерий Лоренца [TODO]) и его подпространство $ac_0$ последовательностей,
для которых $t$ в формуле \eqref{eq:intro_ac} обращается в нуль.
Через $\ell_\infty$ будем обозначать пространство ограниченных последовательностей с обычной нормой,
через $c$ и $c_0$~--- пространства сходящихся и сходящихся к нулю последовательностей соотв.

В первой части приводится критерий почти сходимости неотрицательной последовательности к нулю,
основанный на идеях \cite[\S 5]{SemSukUsa14}.
Во второй части изучается для почти сходящихся последовательностей связь $\alpha$--функции [TODO] с расстоянием до пространства $c$
и приводится критерий сходимости почти сходящейся последоваельности, основанный на $\alpha$--функции.


Дадим без доказательства незначительную переформулировку
критерия Лоренца почти сходимости последовательности,
которая потребуется в дальнейшем.


\begin{theorem}
(Модифицированный критерий Лоренца.)
Пусть $x\in\ell_{\infty}$.
$x\in ac_0$ тогда и только тогда, когда
\begin{equation}\label{crit_pos_ac0}
	\forall(A_0\in\mathbb{N})
	\exists(n_0\in\mathbb{N})
	\exists(m_0\in\mathbb{N})
	\forall(n\geq n_0)
	\forall(m\geq m_0)
	\\
	\left[
		\left|
		\frac{1}{n}
		\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
		\right|
		<
		\frac{1}{A_0}
	\right]
	.
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{remark}
Удобство критерия \eqref{crit_pos_ac0} в
выборе $m_0$ в зависимости от $A_0$.
\end{remark}

\begin{lemma}
(О пасьянсе из нулей и единиц.)
Пусть $n_i$~--- строго возрастающая последовательность натуральных чисел,
\begin{equation}
	M(j) = \liminf_{i\to\infty} n_{i+j} - n_i,
\qquad
	x_k = \left\{\begin{array}{ll}
		1, & \mbox{~если~} k = n_i
		\\
		0  & \mbox{~иначе.~}
	\end{array}\right.
\end{equation}
Для того, чтобы $x\in ac_0$,
необходимо и достаточно, чтобы
\begin{equation}\label{lim_M(j)/j}
	\lim_{j \to \infty} {M(j)}/{j} = +\infty
	.
\end{equation}
\end{lemma}

\begin{remark}
Понятно, что $M(j)\in\mathbb{N}$.
Более того, для любого $j$ существует лишь конечное количество отрезков длины $M(j)$,
содержащих более $j$ единиц,
и бесконечное количество отрезков длины $M(j)$,
содержащих ровно $j$ единиц.
Через $E_j$ будем обозначать конец последнего отрезка длины $M(j)$,
содержащего более $j$ единиц.
\end{remark}

%\begin{proof}
\paragraph{Необходимость}
Предположим противное:
\begin{equation}
	\liminf_{j \to \infty} {M(j)}/{j} = c < +\infty
	.
\end{equation}
Очевидно, $c>0$.
Т.к. $c$~--- нижний предел, то найдётся счётное множество
$J\subset\mathbb{N}$ такое, что
$
	\forall(j\in J)\left[c \leq {M(j)}/{j} \leq c+1 \right],
$
т.е. для любого $j\in J$ существует бесконечно много отрезков длины $j(c+1)$,
на каждом из которых не менее $j$ единиц.
%
Т.к. $x\in ac_0$, то
\begin{equation}\label{Lorencz_ac0_epsilon}
	\forall(\varepsilon>0)
	\exists(n_0\in\mathbb{N})
	\forall(n \geq n_0)
	\forall(m\in\mathbb{N})
	\left[
		\frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n}x_k < \varepsilon
	\right]
	.
\end{equation}

Положим $\varepsilon = 1/(c+2)$ и отыщем $n_0$.
Положим $n\in J$, $n\geq n_0$.
(Такое $n$ всегда найдётся, т.к. $J$ счётно и $J\subset\mathbb{N}$.)
Выберем $m$ так, чтобы отрезок длины $n\cdot(c+1)$,
содержащий не менее $n$ единиц,
начинался с $m+1$.
Тогда
\begin{equation}
	\frac{1}{n\cdot(c+1)}\sum_{k=m+1}^{m+n\cdot(c+1)}x_k
	\geq
	\frac{1}{n\cdot(c+1)} \cdot n
	=
	\frac{1}{c+1}
	>
	\frac{1}{c+2}
	=
	\varepsilon,
\end{equation}
что противоречит \eqref{Lorencz_ac0_epsilon}.
Полученное противоречие завершает доказательство необходимости.

\paragraph{Достаточность}

По определению предела \eqref{lim_M(j)/j} означает, что
\begin{equation}\label{lim_M(j)/j_ifty_def}
	\forall(C  \in\mathbb{N})
	\exists(j_0\in\mathbb{N})
	\forall(j \geq j_0)
	\left[
		{M(j)}/{j}>C
	\right]
	.
\end{equation}
Покажем, что выполнен модифицированный критерий Лоренца
\eqref{crit_pos_ac0}, т.е.
\begin{equation}
	\forall(B  \in\mathbb{N})
	\exists(n_0\in\mathbb{N})
	\exists(m_0\in\mathbb{N})
	\forall(n\geq n_0)
	\forall(m\geq m_0)
	\left[
		\frac{1}{n}
		\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
		<
		\frac{1}{B}
	\right]
	.
\end{equation}
Действительно, зафиксируем $B$.
Используя \eqref{lim_M(j)/j_ifty_def} и положив $C=2B$,
отыщем $j_0$ такое, что для любого $j\geq j_0$ выполнено
$M(j)>2Bj$.
Положим $n_0 = 2Bj_0$.
Выберем
$$
	m_0 = 2+\max_{1\leq j \leq j_0} E_j
	.
$$

Тогда для любых $m\geq m_0$ и $n\geq n_0$ имеем
\begin{multline}
	\frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
	<
	\frac{1}{n} \left( \frac{n}{M(j_0)} + 1 \right) j_0
	=
	\frac{j_0}{M(j_0)} + \frac{j_0}{n}
	\leq
	\frac{1}{2B} + \frac{j_0}{n_0}
	=
	\frac{1}{2B} + \frac{1}{2B}
	=
	\frac{1}{B}
	,
\end{multline}
т.е. условие критерия выполнено
и $x\in ac_0$,
что и требовалось доказать.
%\end{proof}

Определим (нелинейный) оператор $\lambda$--срезки $A_\lambda$
для $x = (x_1, x_2, ...)\in\ell_\infty$ как
\begin{equation}
	(A_\lambda x)_k = \begin{cases}
		1, & \mbox{~если~} x_k \geq \lambda
		\\
		0  & \mbox{~иначе.~}
	\end{cases}
\end{equation}

\begin{theorem}
(Срезочный критерий почти сходимости к нулю неотрицательной последовательности.)
Пусть $x\in\ell_\infty$, $x\geq 0$.
Тогда
$
	x\in ac_0 \Leftrightarrow
	\forall(\lambda>0)[A_\lambda x \in ac_0]
	.
$
\end{theorem}

\paragraph{Необходимость}
Пусть $x\in ac_0$.
Зафиксируем $\lambda > 0$.
Пусть $y=A_\lambda x$, тогда
\begin{equation}
	(\lambda y)_k = \begin{cases}
		\lambda, & \mbox{~если~} x_k \geq \lambda
		\\
		0  & \mbox{~иначе~}
	\end{cases}
\end{equation}
Таким образом, $0 \leq \lambda y \leq x$.
Следовательно, если $x \in ac_0$,
то $\lambda y \in ac_0$ и $y \in ac_0$,
что и требовалось доказать.

\paragraph{Достаточность}
Т.к.
$
	x\in ac_0 \Leftrightarrow
	{x}/{\|x\|}\in ac_0
$,
то будем полагать $\|x\|\leq 1$.
Более того,
$
	A_\lambda x \in ac_0 \Leftrightarrow
	(1-\lambda)A_\lambda x \in ac_0
	.
$

Предположим противное, т.е. $x\notin ac_0$,
но $\forall(\lambda>0)[(1-\lambda)A_\lambda x \in ac_0]$.
Запишем покванторное отрицание критерия Лоренца:
\begin{equation}\label{ac0_lambda_Lorencz_neg}
	\exists(\varepsilon_0 > 0)
	\forall(n_0 \in \mathbb{N})
	\exists(n > n_0)
	\exists(m \in \mathbb{N})
	\left[
		\frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k \geq \varepsilon_0
	\right]
	.
\end{equation}
Найдём такое $\varepsilon_0$ и положим
$
	\varepsilon = \min\left\{ {\varepsilon_0}/{2}, {1}/{2} \right\}
	.
$
Легко видеть, что
\begin{equation}\label{ac0_lambda_Lorencz_neg_epsilon}
	\forall(n_0 \in \mathbb{N})
	\exists(n > n_0)
	\exists(m \in \mathbb{N})
	\left[
		\frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k > \varepsilon
	\right]
	.
\end{equation}
(знак неравенства стал строгим).
Построим последовательность
$
	y = \left( 1 - {\varepsilon}/{2} \right) A_{\varepsilon/2} x
	.
$
Заметим, что $y\in ac_0$, т.е. по критерию Лоренца
\begin{equation}\label{ac0_lambda_Lorencz}
	\forall(\varepsilon_1 > 0)
	\exists(n_1 \in \mathbb{N})
	\forall(n' > n_1)
	\forall(m' \in \mathbb{N})
	\left[
		\frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} y_k < \varepsilon_1
	\right]
	.
\end{equation}

Положим в \eqref{ac0_lambda_Lorencz} $\varepsilon_1 = \varepsilon/2$
и отыщем $n_1$.
Положим в \eqref{ac0_lambda_Lorencz_neg_epsilon}
$n_0 = n_1$ и отыщем $n$ и $m$.
Положим в \eqref{ac0_lambda_Lorencz} $n' = n$, $m' = m$.
Тогда получим, что по \eqref{ac0_lambda_Lorencz_neg_epsilon} и \eqref{ac0_lambda_Lorencz}
соответственно
\begin{equation}
	\frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k > \varepsilon
	\qquad
	\mbox{и}
	\qquad
	\frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} y_k < \varepsilon/2
	.
\end{equation}
Вычитая, получим
\begin{equation}
	\frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} (x_k - y_k) > \varepsilon/2
	.
\end{equation}
Если среднее арифметическое чисел вида $x_k - y_k$ больше $\varepsilon/2$,
то существует хотя бы один индекс $k$ такой, что $x_k - y_k > \varepsilon/2$.
%
Предположим, что $k$ таково, что $x_k < \varepsilon/2$.
Тогда $y_k = 0$ и $x_k - y_k < \varepsilon/2$.
Значит, предположение неверно и $x_k \geq \varepsilon/2$.
Тогда $y_k = 1-\varepsilon/2$ и с учётом $\|x\|\leq 1$ имеем
$
	x_k - y_k \leq 1- y_k = 1 - (1-\varepsilon/2) = \varepsilon/2
	.
$
Следовательно, требуемого индекса $k$ не существует,
и \eqref{ac0_lambda_Lorencz_neg} не выполнено.
Полученное противоречие завершает доказательство.

Сформулируем теперь этот критерий в терминах функций $M^{(\lambda)}(j)$.

\begin{theorem}
Пусть $x\in\ell_\infty$, $x \geq 0$, $\lambda>0$.
Обозначим через $n^{(\lambda)}_i$ возрастающую последовательность
индексов таких элементов $x$, что $x_k \geq \lambda$ тогда и только тогда,
когда $k=n^{(\lambda)}_i$ для некоторого $i$.
Обозначим
\begin{equation}
	M^{(\lambda)}(j) = \liminf_{i\to\infty} n^{(\lambda)}_{i+j} - n^{(\lambda)}_i
	.
\end{equation}


Тогда для того, чтобы $x\in ac_0$, необходимо и достаточно, чтобы
для любого $\lambda>0$
\begin{equation}
	\lim_{j \to \infty} {M^{(\lambda)}(j)}/{j} = +\infty
	.
\end{equation}
\end{theorem}

Докажем теперь ещё одну теорему,
раскрывающую связь между сходимостью, почти сходимостью и $\alpha$--функцией,
определяемой как
\begin{equation}
	\alpha(x) = \varlimsup_{i\to\infty} \max_{i \leq j \leq 2i} |x_i-x_j|
	.
\end{equation}

Пусть $\rho(x,c)$ и $\rho(x,c_0)$~--- расстояния от $x$ до пространств $c$
и $c_0$ соотв.
Из условия Липшица на $\alpha$--функцию
и того, что для $x\in c$
$\alpha(x)=0$ следует

\begin{lemma}
\label{thm:alpha_x_leq_2_rho_x_c}
	Для любого $x\in\ell_\infty$
	$
		\alpha(x) \leq 2\rho(x, c)
	$.
\end{lemma}

Эта оценка точна.
Как выясняется, верна и оценка с другой стороны.

\begin{lemma}
\label{thm:rho_x_c_leq_alpha_t_s_x}
	Для любого $x\in ac$ и для любого натурального $s$
	$
		\rho(x,c)\leq \alpha(T^s x)
	$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Зафиксируем $s$.
Пусть $x\in ac$, $\alpha(T^s x)=\varepsilon$.
Так как $x\in ac$, то по критерию Лоренца существует такое число $t$,
что выполнено \eqref{eq:intro_ac}.
Иначе говоря,
\begin{equation}
	\forall(p\in\mathbb{N})
	\exists(n_p \in\mathbb{N})\forall(n>n_p)\forall(m\in\mathbb{N})
	\left[
		\left|
			\frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
			-t
		\right|
		<\frac{\varepsilon}{p}
	\right]
	.
\end{equation}

Так как
\begin{equation}
	\alpha(T^s x) = \varlimsup_{k\to\infty} \max_{k<j\leq 2k-s} |x_k-x_j| = \varepsilon
	,
\end{equation}
то
\begin{equation}
	\forall(p\in\mathbb{N})
	\exists(k_p \in\mathbb{N})\forall(k>k_p)
	\forall(j: k< j \leq 2k-s)
	\left[
		|x_k - x_j|<\varepsilon + {\varepsilon}/{p}
	\right]
	.
\end{equation}
Положив $q_p = \max\{n_p, k_p\}$, получим, что для любого $q>q_p$
среднее арифметическое чисел $x_q$, $x_{q+1}$, ... , $x_{2q-s}$ отличается от $t$
не более, чем на $\varepsilon/p$, причём разница любых двух из этих чисел меньше $\varepsilon + \varepsilon/p$.
Следовательно, любое из этих чисел отличается от $t$ менее, чем на $\varepsilon + 2\varepsilon/p$.
В частности,
$
	|x_q - t| < \varepsilon + {2\varepsilon}/{p}
$.
Таким образом,
\begin{equation}
	\forall(p\in\mathbb{N})
	\exists(q_p \in\mathbb{N})
	\forall(q>q_p)
	\left[
		|x_q - t| < \varepsilon + {2\varepsilon}/{p}
	\right]
	,
\end{equation}
откуда немедленно следует, что $\rho(x,c) \leq \varepsilon$.
\end{proof}

Из лемм \ref{thm:alpha_x_leq_2_rho_x_c} и \ref{thm:rho_x_c_leq_alpha_t_s_x},
а также соотношения $\alpha(T^s x)\leq \alpha(x)$
незамедлительно следует
\begin{theorem}
%\label{thm:rho_x_c_leq_alpha_t_s_x}
	Для любого $x\in ac$
	\begin{equation}
		\frac{1}{2} \alpha(x) \leq \rho(x,c)\leq \lim_{s\to\infty} \alpha(T^s x) \leq \alpha(x)
		.
	\end{equation}
\end{theorem}

\begin{corollary}
	Для любого $x\in ac_0$
	\begin{equation}
		\frac{1}{2} \alpha(x) \leq \rho(x,c_0)\leq \lim_{s\to\infty} \alpha(T^s x) \leq \alpha(x)
		.
	\end{equation}
\end{corollary}
Несложно показать, что все оценки точны, т.е. на некоторых элементах достигается равенство.


Автор выражает благодарность проф. Е.М. Семенову за ценные советы и плодотворное обсуждение.



%===============Список литературы==================
\end{fulltext}
\begin{thebibliography}{99}


\RBibitem{SemSukUsa14}
\by Е.~М.~Сем\"eнов, Ф.~А.~Сукочев, А.~С.~Усачев
\paper Геометрические свойства множества банаховых пределов
\jour Изв. РАН. Сер. матем.
\yr 2014
\vol 78
\issue 3
\pages 177--204
\mathnet{http://mi.mathnet.ru/izv8092}
\crossref{https://doi.org/10.4213/im8092}
\mathscinet{http://www.ams.org/mathscinet-getitem?mr=3241823}
\zmath{https://zbmath.org/?q=an:06323426}
\adsnasa{http://adsabs.harvard.edu/cgi-bin/bib_query?2014IzMat..78..596S}
%\elib{http://elibrary.ru/item.asp?id=21826423}
\transl
\jour Izv. Math.
\yr 2014
\vol 78
\issue 3
\pages 596--620
\crossref{https://doi.org/10.1070/IM2014v078n03ABEH002700}
%\isi{http://gateway.isiknowledge.com/gateway/Gateway.cgi?GWVersion=2&SrcApp=PARTNER_APP&SrcAuth=LinksAMR&DestLinkType=FullRecord&DestApp=ALL_WOS&KeyUT=000338994800009}
%\scopus{http://www.scopus.com/record/display.url?origin=inward&eid=2-s2.0-84903452369}

%Образец!!!





\RBibitem{1}
\by И.\,Я.~Арефьева, И.\,В.~Волович, Е.\,В.~Писковский
\paper Скатывание в модели Хиггса и эллиптические функции
\jour Теоретическая и математическая физика
\vol 172
\issue 1
\yr 2012
\pages 138--154


\RBibitem{2}
\by В.\,П.~Маслов
\book Теория возмущений и асимптотические методы
\publaddr М.
\publ Изд-во Московского университета
\yr 1965

\Bibitem{3}
\by B.~Hellfer
\paper Theorie spectrale pour des operateurs elliptiques
\jour Asterisque
\vol 90
\pages 1--15
\yr 1984


\RBibitem{4}
\by С.\,Ю.~Доброхотов,
А.\,И.~Шафаревич
\paper Квазиклассическое квантование инвариантных изотропных многообразий гамильтоновых систем
\inbook Топологические методы в теории гамильтоновых систем
\publaddr М.
\publ Факториал
\yr 1998

%Электронный препринт в arXiv
\RBibitem{5}
\by Ph.~Barbe
\eprint Approximation of integrals over asymptotic sets with applications
to probability and statistics \eprintinfo
\href{http://arxiv.org/abs/math/0312132}{http://arxiv.org/abs/math/0312132}
\yr 2003


%Статья в трудах конференции
\RBibitem{6}
\by J.\,R.~Isbell
\paper Epimorphisms and dominions
\inbook Proceedings of the Conference on Categorical Algebra
\publ Springer
\publaddr New York
\yr 1966
\pages 232--246

%Препринт
\RBibitem{7}
\by В.\,В.~Кузенов, С.\,В.~Рыжков
\preprint Математическая модель взаимодействия лазерных пучков высокой энергии с плазменной мишенью в магнитном поле
\preprintinfo Препринт ИПМех РАН, \No 942
\publaddr М.
\yr 2010

\RBibitem{8}
\by K.\,O.~Friedrichs
\book Perturbation of spectra in Hilbert space
\publaddr Providence
\publ American Mathematical Society
\yr 1965


\end{thebibliography}


\end{document}
