\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[left=20mm, right=20mm, top=20mm, bottom=20mm, includefoot, a5paper]{geometry}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[intlimits]{amsmath}
\interdisplaylinepenalty=2500
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}
\pagestyle{empty}


\begin{document}

\addcontentsline{toc}{section}{
	Авдеев Н.\,Н.
	Оператор с бесконечномерным ядром, для которого существует инвариантный банахов предел
}

\small УДК 517.521.2
\begin{center}
\bf
ОПЕРАТОР С БЕСКОНЕЧНОМЕРНЫМ ЯДРОМ, ДЛЯ КОТОРОГО СУЩЕСТВУЕТ ИНВАРИАНТНЫЙ БАНАХОВ ПРЕДЕЛ%
\footnote{Работа поддержана грантом РНФ, проект 16-11-10125}\\
\small Авдеев Н.\,Н.\\
\small Воронежский государственный университет\\
\small avdeev@math.vsu.ru, nickkolok@mail.ru\\
\end{center}

% Обнуляю счётчик на всякий случай
\setcounter{equation}{0}

Через $\ell_\infty$ будем обозначать пространство ограниченных последовательностей,
через $T$~--- оператор сдвига на $\ell_\infty$: $T(x_1, x_2, x_3, ...) = (x_2, x_3, x_4, ...)$,
через $\mathfrak{B}$~--- множество банаховых пределов [1],
т.е. линейных функционалов $B:\ell_\infty\to\mathbb{R}$ таких, что
$B\geqslant0$, $B(1,1,1,...) = 1$ и $BT=B$,
через $ac_0$~--- пространство почти сходящихся к нулю последовательностей [2],
т.е. последовательностей, на которых обращается в нуль любой банахов предел.

В работе [3] изучаются условия,
при которых для оператора $H:\ell_\infty\to \ell_\infty$ существует банаховы пределы,
инваринатные относительно данного оператора, то есть такие $B\in\mathfrak{B}$,
что $B(Hx) = Bx$ дл любого $x\in\ell_\infty$,
а также приводятся примеры операторов, для которых инвариантные банаховы пределы существуют: операторы $\sigma_n$ и оператор Чезаро $C$.

Заметим, что операторы $\sigma_n$ и $C$ имеют вырожденное ядро.
В [4] показано, что вырожденность ядра не является достаточным условием для наличия инвариантных банаховых пределов.
Покажем, что вырожденность (и даже конечномерность) ядра не является и необходимым условием.


\textbf{Лемма 1.} {\it
	Пусть $Q:\ell_\infty \to \ell_\infty$.
	Для того, чтобы для любого банахова предела $B$
	было выполнено $BQ = B$,
	необходимо и достаточно, чтобы
	\begin{equation}\label{Avdeev_1_ac0}
		I-Q : \ell_\infty \to ac_0,
	\end{equation}
	где $I$~--- тождественный оператор на $\ell_\infty$.
}

\textbf{Необходимость.}
\begin{equation*}
	B((I-Q)x) =
	B(Ix) - B(Qx) =
	Bx - B(Qx)=
	Bx-Bx
	=
	0
	,
\end{equation*}
откуда в силу произвольности выбора $B$ и $x$ вкупе с тем, что $B((I-Q)x)=0$,
имеем $(I-Q)x \in ac_0$ и, следовательно, $I-Q : \ell_\infty \to ac_0$.

\textbf{Достаточность.}
\begin{equation*}
	B(Qx) = B((I-(I-Q))x) =
	B(Ix)-B((I-Q)x) =
	B(x) - 0 = B(x).
\end{equation*}

\textbf{Пример 1.}
	\begin{equation*}
		(Qx)_k =
		\begin{cases}
			0,~\mbox{если}~ k = 2^n, n \in\mathbb{N},
			\\
			x_k~\mbox{иначе.}
		\end{cases}
	\end{equation*}

Очевидно, что $\dim \ker Q = \infty$.

Покажем, что $Q$ удовлетворяет условию (\ref{Avdeev_1_ac0}).
\begin{equation*}
	\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k - \sum_{k=m+1}^{m+n} (Qx)_k \leqslant (2 + \log_2 n) \|x\|,
\end{equation*}
откуда немедленно
\begin{equation*}
	\frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} x_k - \frac{1}{n}\sum_{k=m+1}^{m+n} (Qx)_k \leqslant \frac{(2 + \log_2 n) \|x\|}{n} \to 0.
\end{equation*}

По лемме 1 отсюда следует, что относительно $Q$ инвариантен любой банахов предел.









 \centerline{\bf Литература}

1. Алехно Е. А. и др. Порядковые свойства множества банаховых пределов
//Доклады Академии наук. – 2015. – Т. 460. – №. 2. – С. 131-131.

2. Семенов Е. М., Усачев А. С., Хорпяков О. О. Пространство почти-сходящихся последовательностей
//Доклады Академии наук. – 2006. – Т. 409. – №. 6. – С. 754-755.

3.
Semenov E. M., Sukochev F. A. Invariant Banach limits and applications
//Journal of Functional Analysis. – 2010. – Т. 259. – №. 6. – С. 1517-1541.


4. Авдеев Н. Н. Замечание об инвариантных банаховых пределах //Современные методы теории краевых задач. – 2018. – С. 31-32.

{\bf Авдеев Николай Николаевич},
магистрант каф. функционального анализа и операторных уравнений математического факультета ФГБОУ ВО <<ВГУ>>

% Обнуляю счётчик за собой
\setcounter{equation}{0}



\end{document}

